\section[Pauli-Z]{Pauli-Z Gatter}
\label{sec:Pauli_Z}

\textit{Pauli-Z }ist ein weiterer Operator, der verwendet wird, um die Wahrscheinlichkeit für 1 zu negieren. In klassischen Computern würde Pauli-Z nicht das Bit selbst negieren, sondern die aus den Bits erzeugte Zahl. Aus \verb|1| würde \verb|-1| und umgekehrt. Im Falle des Würfelmodells, wie in Abb. \ref{fig:PauliZcube} zu sehen ist, wird der hintere Würfel negiert. Bzw. seine Farbe wechselt von grün zu rot.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{images/PauliZcube.png}
    \caption{Pauli-Z im Würfel}
    \label{fig:PauliZcube}
\end{figure}

Für diejenigen, die es sich besser im Einheitskreis als Vektor vorstellen können. In Abb. \ref{fig:PauliZcircle} sieht man, dass der Vektor des Qbits an der Horizontalen bzw. an der X-Achse gespiegelt ist. In Abb. \ref{fig:ZQ} noch einmal das entsprechende Schaltzeichen für Qiskit.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=0.9\linewidth]{images/PauliZcircle.png}
        \caption{Pauli-Z im Einheitskreis}
        \label{fig:PauliZcircle}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
        \centering
        \includesvg[width=0.9\linewidth]{images/ZQ.svg}
        \caption{Pauli-Z als Operator in Qiskit}
        \label{fig:ZQ}
    \end{minipage}
\end{figure}

In Abb. \ref{fig:2Qbit_PZ_cube} sieht man noch einmal, wie \textit{Pauli-Z} auf den ersten angewendet wird.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{images/2Qbit_PZ_cube.png}
    \caption{Pauli-Z auf 1. Qbit von 2 Qbits angewendet}
    \label{fig:2Qbit_PZ_cube}
\end{figure}

Da \textit{Pauli-Z} hier nur auf das erste \textit{Qbit} angewendet wird, werden die Wahrscheinlichkeiten nur auf der rechten Seite des Würfels negiert.